\begin{center}
  \Large
  \textbf{KATA PENGANTAR}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

\vspace{2ex}

% Ubah paragraf-paragraf berikut dengan isi dari kata pengantar

Puji dan syukur kehadirat Tuhan Yang Maha Esa atas segala rahmat dan karunia-Nya, sehingga penulis dapat menyelesaikan penulisan laporan tugas akhir dengan judul \textbf{"Kontrol Pergerakan Kursi Roda Dengan \emph{Head Gesture} Menggunakan Mediapipe Berbasis \emph{NUC}"}

Penelitian ini disusun dalam rangka memenuhi salah satu syarat untuk menyelesaikan pendidikan S-1 di Program Studi Teknik Komputer Departemen Teknik Komputer, Fakultas Teknologi Elektro dan Informatika Cerdas, Institut Teknologi Sepuluh Nopember. Penelitian ini dapat terselesaikan tidak lepas dari bantuan berbagai pihak. Oleh karena itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}[nolistsep]

  \item Keluarga, Ibu, Bapak dan Saudara tercinta yang telah memberikan dorongan spiritual dan materil dalam penyelesaian penelitian ini.

  \item Bapak Dr. Eko Mulyanto Yuniarno, S.T., M.T. dan Bapak Dion Hayu Fandiantoro, S.T., M.Eng. selaku dosen pembimbing yang telah memberikan bimbingan, arahan, serta motivasi kepada penulis dalam menyelesaikan penelitian ini.

  \item Bapak-ibu dosen pengajar Departemen Teknik Komputer yang telah memberikan ilmu dan bimbingan kepada penulis selama menempuh perkuliahan.
  \item Teman-teman seperjuangan yang telah memberikan dukungan, semangat, dan bantuan dalam menyelesaikan penelitian ini.

\end{enumerate}

Kesempurnaan hanya milik Tuhan Yang Maha Esa, untuk itu penulis memohon segenap kritik dan saran yang membangun. Akhir kata, semoga penelitian ini dapat memberikan manfaat bagi pembaca dan masyarakat luas.

\begin{flushright}
  \begin{tabular}[b]{c}
    \place{}, \MONTH{} \the\year{} \\
    \\
    \\
    \\
    \\
    \name{}
  \end{tabular}
\end{flushright}
